---
title: "आर्यानित्यता सूत्रम्"
date: 2025-01-01T22:02:25+05:30
draft: false
---

॥ ॐ नमः सर्वज्ञाय ॥

एवं मया श्रुतमेकस्मिन् समये भगवान् श्रावस्त्यां विहरति स्म ॥ जेतवनेऽनाथपिण्डदस्यारामे । महता भिक्षुसंघेन सार्द्धं त्रयोदशभिर्भिक्षुशतैः ॥ तत्र खलु भगवान् भिक्षूनामन्त्रयते स्म ॥

अनित्या भिक्षवः सर्वसंस्कारा अध्रुवा अनास्वासिका विपरिणामधर्माणः । यद्यावद् भिक्षवः सर्वेभ्यः संस्कारेभ्योऽलं निर्वर्तितुमलं विरक्‍तमलं विमोक्‍तुम् ॥

सर्वेषां सत्त्वानां सर्वेषां भूतानां सर्वेषां प्राणिनामामरणान्तं हि जीवितं मरणपर्यवसानं नास्ति जातस्यामरणम् ॥

येपि ते भिक्षवो गृहपतयो महाशालकुला ब्राह्मणमहाशालकुलाः क्षत्रियमहाशालकुला आढ्या महाधनो महाभोगाः प्रभूतमणिमाणिक्यमुक्तावैदुर्यशंखशिलाप्रवालजातरूपरजतवित्तोपकरणाः प्रभूतधनधान्यकोषकोष्ठागारसन्निचयाः प्रभूतदासीदासकर्मकरपौरूषेयाः प्रभूतमित्रामात्यज्ञातिसालोहितास्तेषामपि मरणान्तं जीवितं मरणपर्यवसानं नास्ति जातस्यामरणं ॥

येपि ते भिक्षवः राजानः क्षत्रियाश्च मुर्द्धाभिषिक्‍ता जानपदैश्वर्यस्थामवीर्यमनुप्राप्ता महान्तं पृथ्वीमण्डलमभिनिर्जित्यावसन्ति । तेषामपि मरणान्तं हि जीवितं मरणपर्यवसानं नास्ति जातस्यामरणं ॥

येपि ते भिक्षवः ऋषयो वानप्रस्थाः प्रमुक्तफलाहाराः प्रमुक्तफलभोजिनः प्रमुक्तफलेन यापन्ति । तेषामपि मरणान्तं हि जीवितं मरणपर्यवसानं नास्ति जातस्यामरणं ॥

येपि ते भिक्षवः कामावचरा देवाश्चातुर्महाराजिका देवास्त्रायस्त्रिंशा देवा यामा देवास्तुषितादेवा निर्माणरतयोदेवाः परनिर्मितवशवर्तिनोदेवाः । तेषामपि मरणान्तं हि जीवितं मरणपर्यवसानं नास्ति जातस्यामरणं ॥

येपि ते भिक्षवो रूपिणो देवाः प्रथमध्यानलाभिनो ब्रह्मकायिका ब्रह्मपुरोहिता ब्रह्मपार्षद्या महाब्रह्माणः । द्वितीय ध्यानलाभिनः परीत्ताभा अप्रमाणाभा आभास्वराः । तृतीयध्यानलाभिनः परीत्तशुभा अप्रमाणशुभा शुभकृत्स्नाः । चतुर्थध्यानलाभिनः अनभ्रकाः पुण्यप्रसवा बृहत्फला अवृहा अतपाः सुदृशाः सुदर्शना अकनिष्ठाश्चदेवाः । तेषामपि मरणान्तं हि जीवितं मरणपर्यवसानं नास्ति जातस्यामरणं ॥

येपि ते भिक्षवः अरूपिणो देवा आकाशानन्त्यायतनोपगा विज्ञानान्त्यायतनोपगा आकिंचन्यायतनोपगा नैवसंज्ञानासंज्ञायतनोपगाश्च देवाः । तेषामपि मरणान्तं हि जीवितं मरणपर्यवसान नास्ति जातस्यामरणं ॥ त्रैधातुकमिदं ॥

येपि ते भिक्षवोऽर्हन्तः क्षीणास्रवाः कृतकृत्याः कृतकरणीया अपहृतभारा अनुप्राप्तस्वकार्थाः परिक्षीणभवसंयोजनाः सम्यगाज्ञासुविमुक्तचित्ताः सर्वचेतोवशिपरमपारमिताप्राप्ताः । तेषामपि अयं कायो निक्षेपणधर्मः ॥

येपि ते भिक्षवः प्रत्येकबुद्धाः खड्गविषाणकल्पा एकमात्मानं दमयन्ति एकमात्मानं शमयन्ति एकमात्मानं परिनिर्वायन्ति । तेषामपि अयं कायो निक्षेपणधर्मः ॥

येपि ते भिक्षवस्तथागता अर्हन्तः सम्यक्संबुद्धा दशबलबलिनः उदारार्षभाः सम्यक्सिंहनादनादिनश्चतुर्वैशारद्यविशारदा धर्मारोहणवैशारद्यं । सर्वधर्मदेशनावैशारद्यं । निर्वाणमार्गवतारणवैशारद्यं । आश्रवज्ञानप्रहाणावैशारद्यं । विशदादृढनारायणसंहतनकायाः । तेषामप्ययं कायो निक्षेपण धर्मः ॥

तद्यथापि नाम भिक्षवः कुम्भकारकृतानि भाण्डानि आमानि वा पक्‍वानि वा भेदनपर्यन्तानि भेदनपर्यवसानान्येवमेव भिक्षवः सर्वेषां सत्त्वानां सर्वेषां भूतानां सर्वेषां प्राणिनां मरणान्तं हि जीवितं मरणपर्यवसानं नास्ति जातस्यामरणं ॥

इदमवोचद्भगवान्निदमुक्त्वा सुगतो ह्यथापरं एतदुवाच शास्ता ॥

अनित्या बत संस्कारा उत्पादव्ययधार्मिणः । \
उत्पद्य हि निरूध्यन्ते तेषां व्यपशमः सुखं ॥

यथा हि कुम्भकारेण मुत्तिकाभाजनं कृतं । \
सर्वं भेदनपर्यन्तं सत्त्वानां जीवितं तथा ॥

यथा फलानां पक्वानां शश्वत्पतनतो भयं । \
तथा संस्कारजाः सत्वा नित्यं मरणतो भयं ॥

सर्वे क्षयान्ता निचयाः पतनान्ताः समुच्छ्रयाः । \
संयोगाश्च वियोगान्ता मरणान्तं हि जीवितम् ॥

॥ इदमवोचद्भगवानात्तमनास्ते च भिक्षवः सा च पर्षद्भगवतो भाषितमभ्यनन्दन्निति ॥

॥ इत्यार्यानित्यता सूत्रंसमाप्तं ॥


[//]: # (sources)
[//]: # ()
